# На этой неделе в KDE: что-то для каждого

> 8–15 мая, основное — прим. переводчика

На этой неделе у нас всего понемножку! Надеюсь, каждый сможет найти себе что-нибудь по вкусу:

## Исправленные «15-минутные ошибки»

Текущее число ошибок: **68, вместо бывших 70**. 0 добавлено и 2 исправлены:

Когда окно центра приложений Discover находится в узком (мобильном) режиме, и вы что-то ищете, [строка поиска теперь исчезает, как и ожидалось, при увеличении ширины окна](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=449770) (Matej Starc, Plasma 5.24.6)

Боковая панель Параметров системы [больше не рассинхронизируется с показываемой страницей, если та меняется извне](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=453543) — например, открытием другой страницы из строки поиска и запуска KRunner (Nicolas Fella, Plasma 5.24.6)

[Текущий список ошибок](https://tinyurl.com/plasma-15-minute-bugs)

## Новые возможности

Музыкальный проигрыватель Elisa [теперь может показывать встроенный в файл текст песни в формате LRC и автоматически прокручивать текст во время воспроизведения](https://invent.kde.org/multimedia/elisa/-/merge_requests/238)! (Han Young, Elisa 22.08)

[Появилась опция для ручного управления режимом планшета](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/933)! По умолчанию, как и раньше, выбрано автоматическое переключение, которое доступно только в сеансе Wayland, но его можно принудительно включить или выключить, что работает и в сеансе X11! (Marco Martin, Plasma 5.25):

![0](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/05/tablet-mode-ui.png)

В Системном мониторе [для страниц теперь есть опция, заставляющая их начинать загружать данные вместе с запуском приложения, а не только в момент открытия самой страницы, — и стандартная страница «История» использует это поведение по умолчанию](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=440402) (Arjen Hiemstra, Plasma 5.25)

## Wayland

В сеансе Plasma Wayland [диспетчер окон KWin больше не падает при нажатии Alt+Tab, когда открыто контекстное меню заголовка окна](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=446318) (Xaver Hugl, Plasma 5.24.6)

В сеансе Wayland [значок в системном лотке, появляющийся, когда что-то записывает экран, чтобы уведомить вас об этом, теперь появляется в видимой части лотка](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452980), а не только во всплывающем окне, где он может остаться незамеченным, не выполнив свой жизненный долг (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.24.6)

В сеансе Wayland, [когда приложение KDE активируется другим приложением KDE, оно теперь выходит на передний план, как в X11](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/2302). Это также позволяет анимации отклика при запуске [работать для приложений, запущенных из меню приложений, KRunner и из других программ KDE](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=442587)! (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.25) Обратите внимание, что когда активированное приложение не поднимается, как ожидалось, если одно или оба приложения сторонние, это происходит, потому что это приложение должно реализовать протокол Wayand `xdg_activation_v1`.

В сеансе Wayland [исправлен серьёзный визуальный сбой, наблюдавшийся владельцами видеокарт NVIDIA](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=448917) (Erik Kurzinger, Plasma 5.25)

В сеансе Wayland [нажатие Meta+V для вывода меню с содержимым буфера обмена теперь показывает собственно меню там, где находится курсор, а не отдельное окно посередине экрана](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=436249) (David Redondo, Plasma 5.25)

В сеансе Wayland [теперь можно использовать глобальные сочетания клавиш во время перемещения окна](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=444696) (Arjen Hiemstra, Plasma 5.25)

В сеансе Wayland многопальцевые жесты сенсорного экрана (а вы знали, что у KWin есть жесты сенсорного экрана?) [теперь следуют за пальцами, как жесты тачпада и жесты краёв экрана](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/2372)! (Xaver Hugl, Plasma 5.25)

В сеансе Wayland [действия, которые вызываются смахиванием от краёв экрана, теперь по умолчанию отключаются, когда есть полноэкранные окна](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=441464). Это улучшает опыт в играх, где нужно много касаться краёв экрана (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.25)

## Исправления ошибок и улучшения производительности

При использовании инструмента «Кадрирование» с фиксированным соотношением сторон в просмотрщике фотографий Gwenview, [изменение значений в счётчиках размера теперь работает правильно](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=332208) (Alban Boissard, Gwenview 22.08)

[Исправлен довольно распространённый способ вызывать падение Plasma путём удаления панели с виджетом системного лотка](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=453726) (Fushan Wen, Plasma 5.24.6)

Виджеты Системного монитора [теперь корректно загружают пользовательские профили](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=450745). **Обратите внимание: необходимо пересоздать профили, чтобы это исправление заработало** (Arjen Hiemstra, Plasma 5.24.6)

Если Discover настроен на автоматическую перезагрузку после установки обновлений, [теперь он будет выполнять её, только если все обновления были успешно применены](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=453250) (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.24.6)

Миниатюры [снова показываются для файлов на носителях NFS или NTFS, в корзине, зашифрованных папках Plasma, точках монтирования KDE Connect и других удалённых расположениях](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=451408) (David Faure, Frameworks 5.94). Заметьте, что создание миниатюр опять может вызывать замедления и зависания диспетчера файлов Dolphin при просмотре медленных расположений, но мы работаем над лучшим способом избежать этого, чем выплеснув ребёнка вместе с водой и совсем отключив миниатюры!

## Улучшения пользовательского интерфейса

Когда вы вводите неправильные учётные данные на экране блокировки или входа, [весь пользовательский интерфейс теперь немного вздрагивает](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/1708) (Иван Ткаченко, Plasma 5.25):

<https://i.imgur.com/WLttSYj.mp4?_=1>

Вкладки в приложениях, основанных на библиотеке GTK и использующих тему Breeze для GTK, [теперь задействуют тот же стиль, что и вкладки в приложениях на Qt и в приложениях KDE](https://invent.kde.org/plasma/breeze-gtk/-/merge_requests/49) (Артём Гринёв, Plasma 5.25)

Строки меню и другие области, которые используют цвет строки меню, в приложениях GTK [теперь применяют цвет заголовка, как положено, если выбрана цветовая схема с цветом заголовка](https://invent.kde.org/plasma/breeze-gtk/-/merge_requests/50) (Артём Гринёв, Plasma 5.25):

![2](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/05/thunderbird-header-sure-looks-pretty.png)

Кнопки панели инструментов со значками и без [теперь используют одну и ту же базовую линию для подписей, чтобы всегда быть на одном уровне по вертикали](https://invent.kde.org/plasma/breeze/-/merge_requests/219) (Fushan Wen, Plasma 5.25):

![3](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/05/button-texts-aligned.png)

Виджет «Погода» [больше не использует дроби для показа температуры, если он располагается на панели](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=453615) (Nate Graham, Plasma 5.25):

![5](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/05/no-more-decimals.png)

## Как вы можете помочь

Если вы разработчик, посмотрите нашу инициативу [«15-минутные ошибки»](https://vk.com/@kde_ru-15-min-bugs). Решение проблем из этого списка — простой способ сделать значительный вклад.

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/ru/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* Пётр Шкенев  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2022/05/13/this-week-in-kde-something-for-everyone/>  

<!-- 💡: Kickoff → [современное] меню запуска приложений -->
<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: applet → виджет -->
<!-- 💡: icon → значок -->
<!-- 💡: locations → расположения -->
<!-- 💡: system tray → системный лоток -->
